\subsection{Análisis de imágenes satelitales}

Las formas más comunes de análisis de imágenes son la clasificación, la segmentación, la detección de cambios y las
series de tiempo. Existen muchas técnicas usadas en aplicaciones más específicas, como la predicción del rendimiento de
una plantación o la salud de la vegetación, la reducción de ruido o redes generativas, que no se aplican tan
directamente para el objetivo de este trabajo.

\subsubsection{Clasificación}

La clasificación es una tarea fundamental en el análisis de datos de teledetección, en el cual el objetivo es etiquetar
cada imagen, como por ejemplo \enquote{área urbana}, \enquote{bosque}, \enquote{agricultura}, etc. El proceso de
asignar etiquetas a imágenes se conoce como clasificación a nivel de imagen. \autocite{repo-satellite-image-dl}

Sin embargo, en algunos casos una imagen puede contener más de un tipo de uso de suelo, como por ejemplo un bosque con
un río que lo divide, o una ciudad con áreas comerciales y residenciales. En estos casos, clasificación a nivel de
imagen se vuelve más compleja e invuelve asignar múltiples etiquetas a cada imagen. Esto se puede lograr por medio de
una combinación de extracción de características y algoritmos de {\it machine learning} para identificar los diferentes
tipos de uso de suelo. \autocite{repo-satellite-image-dl}

Es importante no confundir la clasificación a nivel de imagen con la clasificación a nivel de píxel, también conocida
como segmentación semántica. Mientras que clasificación a nivel de imagen asigna una etiqueta a una imagen entera, la
segmentación semántica asigna una etiqueta a cada píxel de la imagen, lo que resulta en una representación detallada y
precisa del uso de suelo en una imagen. \autocite{cole-segmentation}

\subsubsection{Segmentación}

La segmentación consiste en dividir una imagen en segmentos o regiones semánticamente significativas. El proceso de
segmentación de imágenes asigna una etiqueta de clase a cada píxel de una imagen, transformándola de una grilla 2D de
píxeles a una grilla 2D de etiquetas. Una aplicación común es la segmentación de calles o edificios, donde el objetivo
es separar las calles y los edificios de otras características de la imagen. \autocite{repo-satellite-image-dl}

Para realizar esta tarea, modelos de una clase única son frecuentemente entrenados para detectar y diferenciar entre
calles y el ambiente, o edificios y el ambiente. Estos modelos se diseñan para reconocer características específicas
como el color, la textura y la forma que son típicas de una calle o un edificio para que puedan etiquetar los píxeles
que forman parte de estas estructuras en una imagen. \autocite{cole-segmentation}

Otras aplicaciones comunes se encuentran en la agricultura o clasificación de uso de suelo en una imagen. En este caso,
se utilizan modelos multiclase que son capaces de diferenciar entre varias clases en una imagen, como por ejemplo
bosques, áreas urbanas y tierra agrícola. Estos modelos son capaces de reconocer relaciones más complejas entre tipos
de uso de suelo, y permiten un entendimiento más integral del contenido de la imagen. \autocite{cole-segmentation}

\subsubsection{Detección de cambios}

Detección de cambios es un componente vital del análisis de teledetección, permitiendo el monitoreo de cambios de un
paisaje a lo largo del tiempo. Esta técnica se puede aplicar para identificar una amplia gama de gambios, entre otros
el cambio de uso de suelo, desarrollo urbano, erosión costal y deforestación. \autocite{repo-satellite-image-dl}

Detección de cambios puede ser realizada entre dos imágenes tomadas en diferentes momentos, o analizando una serie de
imágenes tomadas a lo largo de un periodo de tiempo. \autocite{repo-satellite-image-dl}

Una consideración importante es que la detección de cambios puede verse afectada por la presencia de nubes y sombras.
Estos factores dinámicos pueden alterar la apariencia de un paisaje y causar falsos positivos en los resultados. Por
ende, es importante considerar estos factores y emplear técnicas que puedan mitigar estos efectos.
\autocite{repo-satellite-image-dl}

\subsubsection{Serie de tiempo}

La serie de tiempo consiste en una serie de datos ordenados por el tiempo. A menudo se trata de muestras tomadas en
intérvalos regulares, pero no necesariamente debe ser así. El análisis de series de tiempo se persigue con el fin de
extraer estadísticas, patrones o características generales de los datos.

El análisis de series de tiempo en teledetección tiene numerosas aplicaciones, incluyendo mejorar la exactitud de
modelos de clasificación y la pronosticación de patrones y eventos futuros, especialmente en la agricultura, por
ejemplo en la predicción de la producción de una plantación. \autocite{repo-satellite-image-dl}
