\subsection{Redes Neuronales Convolucionales}

Una Red Neuronal Convolucional (o CNN por sus siglas en inglés) es un tipo de red neuronal artificial en la cual las
neuronas procesan datos de entrada por medio de filtros de convolución. Esto implica el procesamiento de un grupo de
datos cercanos, lo que permite interpretar el contexto de un dato, en contraste con redes neuronales típicas. Esta
propiedad hace que las CNN sean el método preferido para el procesamiento de imágenes por medio de redes neuronales.
\autocite{hands-on-machine-learning} \autocite{ciresan-cnn}

Este método de procesamiento permite procesar una gran cantidad de entradas con una cantidad reducida de neuronas,
comparado con una red neuronal típica con la misma capacidad.

Por ejemplo, considerando una red neuronal con una capa de entrada y una capa siguiente con la misma cantidad de
neuronas $N$ en ambas, una red neuronal densa, es decir donde cada neurona de una capa está conectada a cada neurona de
la siguiente capa, contiene $N \times N$ conexiones. En contraste, una red neuronal convolucional equivalente estaría
compuesta de tan solo $N$ neuronas, mientras que al mismo tiempo captura un grupo de píxeles en cada neurona en lugar
de uno solo.

Para el procesamiento se utilizan los filtros de convolución, matrices de dimensiones reducidas comparadas con la
imagen, cuyas celdas contienen coeficientes. Este filtro se superpone sobre una sección de la imagen, y los valores de
los píxeles se multiplican con los de la celda superpuesta del filtro, y la suma de los productos es el resultado de la
convolución del grupo de píxeles. Con una representación adecuada de los datos de cada píxel, estos filtros, también
llamados {\it kernels }, pueden usarse en la detección de bordes en cualquier orientación, reducción de ruido,
aumentación de intensidad de píxeles de cierto color o brillo, entre otros. \autocite{ciresan-cnn}

\subsubsection{Aplicaciones}

CNN ya se han utilizado en todo tipo de aplicaciones relacionadas con imágenes y videos, entre ellas clasificación de
imágenes, segmentación de imágenes, detección de objetos e inclusive en análisis de imágenes de inundación para
predecir la gravedad de uno de estos tipos de desastre natural. \autocite{pally2022105285}

También se ha usado extensivamente en aplicaciones relacionadas a la teledetección, con una gran colección de técnicas,
conjuntos de datos, material de aprendizaje y software de libre acceso en artículos web, videos y repositorios de
código. \autocite{tds-landuse-classification} \autocite{repo-satellite-image-dl} Queda claro que los modelos
convolucionales son muy eficaces en el procesamiento de imágenes, y la cantidad de material estudiado relacionado a las
imágenes satelitales facilitaría enormemente la aplicación en el tema de este proyecto.

\subsubsection{Técnicas y arquitecturas}
